@proceedings{RECITAL:2018,
    editor = "Cellier, Peggy and Ligozat, Anne-Laure",
    title = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018"
}


@inproceedings{Monnin-Hamon:RECITAL:2018,
    author = "Monnin,Chlo\'{e} and Hamon,Olivier",
    title = "Construction de patrons lexico-syntaxiques d'extraction pour l'acquisition de connaissances \`{a} partir du web",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "3-16",
    note = "Relation pattern extraction and information extraction from the web",
    abstract = "Cet article pr\'{e}sente une m\'{e}thode permettant de collecter sur le web des informations compl\'{e}mentaires \`{a} une information pr\'{e}d\'{e}finie, afin de remplir une base de connaissances. Notre m\'{e}thode utilise des patrons lexico-syntaxiques, servant \`{a} la fois de requ\^{e}tes de recherche et de patrons d'extraction permettant l'analyse de documents non structur\'{e}s. Pour ce faire, il nous a fallu d\'{e}finir au pr\'{e}alable les crit\`{e}res pertinents issus des analyses dans l'objectif de faciliter la d\'{e}couverte de nouvelles valeurs.",
    keywords = "Construction de patrons, extraction d'information, extraction d'entit\'{e}s nomm\'{e}es, syntaxe en d\'{e}pendances, apprentissage de patrons d'extraction, web comme corpus.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/2.pdf"
}


@inproceedings{Yan:RECITAL:2018,
    author = "Yan,Liyun",
    title = "Analysis of Inferences in Chinese for Opinion Mining",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "17-26",
    note = "La fouille d'opinion est une activit\'{e} essentielle pour la veille \'{e}conomique, facilit\'{e}e par les r\'{e}seaux sociaux et forums d\'{e}di\'{e}s",
    abstract = "Analysis of Inferences in Chinese for Opinion Mining Opinion mining is an essential activity for economic watch, made easier by social networks and ad hoc forums. The analysis generally relies on lexicon of sentiments. Nevertheless, some opinions are expressed through inferences. In this paper, we propose a classification of inferences used in Chinese in tourist comments, for an opinion mining task, based on three levels of analysis (semantic realization, modality of realization and production mode). We proved the interest to analyze the distinct types of inferences to identify the polarity of opinions expressed in corpora. We also present some results based on word embeddings.",
    keywords = "Inferences, Opinion Mining, Polarity.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/3.pdf"
}


@inproceedings{Wauquier:RECITAL:2018,
    author = "Wauquier,Marine",
    title = "Analyse des noms agentifs dans les espaces vectoriels distributionnels",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "27-40",
    note = "Analysis of agent nouns in vector space models",
    abstract = "Notre \'{e}tude s'inscrit dans le cadre d'une th\`{e}se ayant pour but d'exploiter les mod\`{e}les distributionnels pour d\'{e}crire s\'{e}mantiquement des classes de mots d\'{e}finies selon des crit\`{e}res morphologiques. Nous utilisons des indices morphologiques et formels fournis par une base lexicale pour cibler les noms agentifs d\'{e}verbaux construits par suffixation en -eur. Nous montrons qu'il est possible de constituer un repr\'{e}sentant prototypique de la classe s\'{e}mantique des noms agentifs en -eur dans les mod\`{e}les distributionnels. L'\'{e}tude de ce repr\'{e}sentant met en \'{e}vidence que l'information s\'{e}mantique v\'{e}hicul\'{e}e par le suffixe varie en fonction du corpus d'\'{e}tude et du degr\'{e} de lexicalisation des d\'{e}riv\'{e}s.",
    keywords = "S\'{e}mantique distributionnelle, s\'{e}mantique lexicale, morphologie, linguistique de corpus.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/4.pdf"
}


@inproceedings{Lamercerie:RECITAL:2018,
    author = "Lamercerie,Aur\'{e}lien",
    title = "Analyse formelle d'exigences en langue naturelle pour la conception de syst\`{e}mes cyber-physiques",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "41-54",
    note = "Formal analysis of natural language requirements for the design of cyber-physical systems",
    abstract = {Cet article explore la construction de repr\'{e}sentations formelles d'\'{e}nonc\'{e}s en langue naturelle. Le passage d'un langage naturel \`{a} une repr\'{e}sentation logique est r\'{e}alis\'{e} avec un formalisme grammatical, reliant l'analyse syntaxique de l'\'{e}nonc\'{e} \`{a} une repr\'{e}sentation s\'{e}mantique. Nous ciblons l'aspect comportemental des cahiers des charges pour les syst\`{e}mes cyber-physiques, c'est-\`{a}-dire tout type de syst\`{e}mes dans lesquels des composants logiciels interagissent \'{e}troitement avec un environnement physique. Dans ce cadre, l'enjeu serait d'apporter une aide au concepteur. Il s'agit de permettre de simuler et v\'{e}rifier, par des m\'{e}thodes automatiques ou assist\'{e}es, des cahiers des charges "syst\`{e}mes" exprim\'{e}s en langue naturelle. Cet article pr\'{e}sente des solutions existantes qui pourraient \^{e}tre combin\'{e}es en vue de la r\'{e}solution de la probl\'{e}matique expos\'{e}e.},
    keywords = "Formalisme grammatical, Repr\'{e}sentation s\'{e}mantique, Grammaire cat\'{e}gorielle, Ing\'{e}nierie des cahiers des charges, Syst\`{e}me cyber-physique, Sp\'{e}cification modale.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/6.pdf"
}


@inproceedings{Lamsiyah-Ouatik-El-Alaoui-Espinasse:RECITAL:2018,
    author = "Lamsiyah,Salima and Ouatik El Alaoui,Said and Espinasse,Bernard",
    title = "R\'{e}sum\'{e} automatique guid\'{e} de textes: \'{E}tat de l'art et perspectives",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "55-72",
    note = "Guided Summarization : State-of-the-art and perspectives",
    abstract = "Les syst\`{e}mes de r\'{e}sum\'{e} automatique de textes (SRAT) consistent \`{a} produire une repr\'{e}sentation condens\'{e}e et pertinente \`{a} partir d'un ou de plusieurs documents textuels. La majorit\'{e} des SRAT sont bas\'{e}s sur des approches extractives. La tendance actuelle consiste \`{a} s'orienter vers les approches",
    keywords = "R\'{e}sum\'{e} automatique de textes, r\'{e}sum\'{e} guid\'{e}, approche extractive, approche abs- tractive, traitement automatique de la langue naturelle, extraction d'information.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/7.pdf"
}


@inproceedings{Mekki-Battistelli-Lecorve-Bechet:RECITAL:2018,
    author = "Mekki,Jade and Battistelli,Delphine and Lecorv\'{e},Gw\'{e}nol\'{e} and B\'{e}chet,Nicolas",
    title = "Identification de descripteurs pour la caract\'{e}risation de registres",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "73-84",
    note = "Feature identification for register characterization",
    abstract = "L'article pr\'{e}sente une \'{e}tude des descripteurs linguistiques pour la caract\'{e}risation d'un texte selon son registre de langue (familier, courant, soutenu). Cette \'{e}tude a pour but de poser un premier jalon pour des t\^{a}ches futures sur le sujet (classification, extraction de motifs discriminants). \`{A} partir d'un \'{e}tat de l'art men\'{e} sur la notion de registre dans la litt\'{e}rature linguistique et sociolinguistique, nous avons identifi\'{e} une liste de 72 descripteurs pertinents. Dans cet article, nous pr\'{e}sentons les 30 premiers que nous avons pu valider sur un corpus de textes fran\c{c}ais de registres distincts.",
    keywords = "registres de langue, descripteur linguistique, validation.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/9.pdf"
}


@inproceedings{Zhai:RECITAL:2018,
    author = "Zhai,Yuming",
    title = "Construction d'un corpus multilingue annot\'{e} en relations de traduction",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "85-100",
    note = "Construction of a multilingual corpus annotated with translation relations",
    abstract = "Les relations de traduction, qui distinguent la traduction litt\'{e}rale d'autres proc\'{e}d\'{e}s, constituent un sujet d'\'{e}tude important pour les traducteurs humains (Chuquet \\& Paillard, 1989). Or les traitements automatiques fond\'{e}s sur des relations entre langues, tels que la traduction automatique ou la m\'{e}thode de g\'{e}n\'{e}ration de paraphrases par \'{e}quivalence de traduction, ne les ont pas exploit\'{e}es explicitement jusqu'\`{a} pr\'{e}sent. Dans ce travail, nous pr\'{e}sentons une cat\'{e}gorisation des relations de traduction et nous les annotons dans un corpus parall\`{e}le multilingue (anglais, fran\c{c}ais, chinois) de pr\'{e}sentations orales, les TED Talks. Notre objectif \`{a} plus long terme sera d'en faire la d\'{e}tection de mani\`{e}re automatique afin de pouvoir les int\'{e}grer comme caract\'{e}ristiques importantes pour la recherche de segments monolingues en relation d'\'{e}quivalence (paraphrases) ou d'implication. Le corpus annot\'{e} r\'{e}sultant de notre travail sera mis \`{a} disposition de la communaut\'{e}.",
    keywords = "relations de traduction, annotation de corpus.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/10.pdf"
}


@inproceedings{Ngoc-Thai-Huynh-Neptune:RECITAL:2018,
    author = "Ngoc Thai Huynh,Duy and Neptune,Nathalie",
    title = "Automatic image annotation : the case of deforestation",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "101-116",
    note = "Cet article correspond \`{a} un \'{e}tat de l'art sur le th\`{e}me de l'annotation automatique d'images d'observation de la terre pour la d\'{e}tection de la d\'{e}forestation",
    abstract = "Automatic image annotation : the case of deforestation. This paper aims to present the state of the art of the methods that are used for automatic annotation of earth observation image for deforestation detection. We are interested in the various challenges that the field covers and we present the state of the art methods and the future research that we are considering.",
    keywords = "Information retrieval, image annotation, CNN, convolutional neural networks, defo- restation detection.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/12.pdf"
}


@inproceedings{Deturck:RECITAL:2018,
    author = "Deturck,K\'{e}vin",
    title = "D\'{e}tection d'influenceurs dans des m\'{e}dias sociaux",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "117-130",
    note = "Influencer detection in social medias",
    abstract = "Les influenceurs ont la capacit\'{e} d'avoir un impact sur d'autres individus lorsqu'ils interagissent avec eux. D\'{e}tecter les influenceurs permet d'identifier les quelques individus \`{a} cibler pour toucher largement un r\'{e}seau. Il est possible d'analyser les interactions dans un m\'{e}dia social du point de vue de leur structure ou de leur contenu. Dans nos travaux de th\`{e}se, nous abordons ces deux aspects. Nous pr\'{e}sentons d'abord une \'{e}valuation de diff\'{e}rentes mesures de centralit\'{e} sur la structure d'interactions extraites de Twitter puis nous analysons l'impact de la taille du graphe de suivi sur la performance de mesures de centralit\'{e}. Nous abordons l'aspect linguistique pour identifier le changement d'avis comme un effet de l'influence depuis les messages d'un forum.",
    keywords = "influence, m\'{e}dia social, r\'{e}seau, centralit\'{e}, opinion",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/14.pdf"
}


@inproceedings{Randriatsitohaina:RECITAL:2018,
    author = "Randriatsitohaina,Tsanta",
    title = "Extraction d'interactions entre aliment et m\'{e}dicament : Etat de l'art et premiers r\'{e}sultats",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "131-144",
    note = "Extraction of food-drug interactions : State of the art and first results",
    abstract = "Dans cet article, nous nous int\'{e}ressons \`{a} l'extraction des interactions entre m\'{e}dicaments et aliments, une t\^{a}che qui s'apparente \`{a} l'extraction de relations entre termes dans les textes de sp\'{e}cialit\'{e}. De nombreuses approches ont \'{e}t\'{e} propos\'{e}es pour extraire des relations \`{a} partir de textes : des patrons lexico-syntaxiques, de la classification supervis\'{e}e, et plus r\'{e}cemment de l'apprentissage profond. A partir de cet \'{e}tat de l'art, nous pr\'{e}sentons une m\'{e}thode bas\'{e}e sur un apprentissage supervis\'{e} et les r\'{e}sultats d'une premi\`{e}re s\'{e}rie d'exp\'{e}riences. Malgr\'{e} le d\'{e}s\'{e}quilibre des classes, les r\'{e}sultats sont encourageants. Nous avons ainsi pu identifier les classifieurs les plus performants suivant les \'{e}tapes. Nous avons \'{e}galement observ\'{e} l'impact important des cat\'{e}gories s\'{e}mantiques des termes comme descripteurs.",
    keywords = "Interaction aliment-m\'{e}dicament, Relation s\'{e}mantique, Corpus de sp\'{e}cialit\'{e}, Classi- fication supervis\'{e}e.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/15.pdf"
}


@inproceedings{Brassier-Puret-Voisin-Marras-Grobol:RECITAL:2018,
    author = {Brassier,Ma\"{e}lle and Puret,Alexis and Voisin-Marras,Augustin and Grobol,Lo\"{\i}c},
    title = "Classification par paires de mention pour la r\'{e}solution des cor\'{e}f\'{e}rences en fran\c{c}ais parl\'{e} interactif",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "145-158",
    note = "Mention-pair classification for corefence resolution on spontaneous spoken French",
    abstract = "Cet article pr\'{e}sente et analyse les premiers r\'{e}sultats obtenus par notre laboratoire pour la construction d'un mod\`{e}le de r\'{e}solution des cor\'{e}f\'{e}rences en fran\c{c}ais \`{a} l'aide de techniques de classifications parmi lesquelles les arbres de d\'{e}cision et les s\'{e}parateurs \`{a} vaste marge. Ce syst\`{e}me a \'{e}t\'{e} entra\^{\i}n\'{e} sur le corpus ANCOR et s'inspire de travaux ant\'{e}rieurs r\'{e}alis\'{e}s au laboratoire LATTICE (syst\`{e}me CROC). Nous pr\'{e}sentons les exp\'{e}rimentations que nous avons men\'{e}es pour am\'{e}liorer le syst\`{e}me en passant par des classifieurs sp\'{e}cifiques \`{a} chaque type de situation interactive, puis chaque type de relation de cor\'{e}f\'{e}rence.",
    keywords = "d\'{e}tection de cor\'{e}f\'{e}rence,corpus,apprentissage automatique,classification",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/19.pdf"
}


@inproceedings{Cardon:RECITAL:2018,
    author = "Cardon,Remi",
    title = "Approche lexicale de la simplification automatique de textes m\'{e}dicaux",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "159-174",
    note = "Lexical approach for the automatic simplification of medical texts",
    abstract = "Notre travail traite de la simplification automatique de textes. Ce type d'application vise \`{a} rendre des contenus difficiles \`{a} comprendre plus lisibles. \`{A} partir de trois corpus comparables du domaine m\'{e}dical, d'un lexique existant et d'une terminologie du domaine, nous proc\'{e}dons \`{a} des analyses et \`{a} des modifications en vue de la simplification lexicale de textes m\'{e}dicaux. L'alignement manuel des phrases provenant de ces corpus comparables fournit des donn\'{e}es de r\'{e}f\'{e}rence et permet d'analyser les proc\'{e}d\'{e}s de simplification mis en place. La substitution lexicale avec la ressource existante permet d'effectuer de premiers tests de simplification lexicale et indique que des ressources plus sp\'{e}cifiques sont n\'{e}cessaires pour traiter les textes m\'{e}dicaux. L'\'{e}valuation des substitutions est effectu\'{e}e avec trois crit\`{e}res : grammaticalit\'{e}, simplification et s\'{e}mantique. Elle indique que la grammaticalit\'{e} est plut\^{o}t bien sauvegard\'{e}e, alors que la s\'{e}mantique et la simplicit\'{e} sont plus difficiles \`{a} g\'{e}rer lors des substitutions avec ce type de m\'{e}thodes.",
    keywords = "Simplification automatique de textes, analyse lexicale, domaine m\'{e}dical, simplifica- tion lexicale, substitution lexicale.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/20.pdf"
}


@inproceedings{Mothe-Ny-Hoavy-Ignace-Randrianarivony:RECITAL:2018,
    author = "Mothe,Josiane and Ny Hoavy,Nomena and Ignace Randrianarivony,Mamitiana",
    title = "Classification multi-label \`{a} grande dimension pour la d\'{e}tection de concepts m\'{e}dicaux",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 2 - D\'{e}monstrations, articles des Rencontres Jeunes Chercheurs, ateliers DeFT",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "175-184",
    note = "Large multi-label classification for medical concepts detection",
    abstract = "Dans ce papier, nous pr\'{e}sentons une m\'{e}thode pour associer de fa\c{c}on automatique des concepts \`{a} des images. Nous nous focalisons plus particuli\`{e}rement sur des images m\'{e}dicales \`{a} annoter avec des concepts UMLS. Nous avons d\'{e}velopp\'{e} deux mod\`{e}les de transfert d'apprentissage \`{a} partir des r\'{e}seaux CNN VGG19 et ResNet50 . Nous avons utilis\'{e} des mod\`{e}les avec des techniques simples et que nous avons optimis\'{e}s pour l'apprentissage. Les r\'{e}sultats que nous avons obtenus en utilisant les donn\'{e}es de la t\^{a}che ImageCLEF 2017 sont encourageants et comparables \`{a} ceux des autres participants.",
    keywords = "Recherche d'information, annotation d'images, indexation d'images, r\'{e}seaux de neurones profonds, CNN, transfert d'apprentissage, ImageCLEF.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2018/22.pdf"
}


